明日大嶼要兩代港人埋單

西環集中營：明日大嶼要兩代港人埋單 - 季陶

朱凱廸曾直指明日大嶼填海成本會大增。

政府日前公佈明日大嶼1,000公頃人工島造價及成本效益，雖然發展局長黃偉綸稱，政府估算人工島造價是6,240億元、土地收益可達1.1萬億元，但連日來已有不少立法會議員及業界人士批評有關數字有「篤數」之嫌，低估造價及高估收益。有會計界人士稱，造價及收益「篤數」是政府慣例，目的是減低民意反對、為建制派議員通過撥款造一條「金樓梯」，但他最擔心的是，這些大型基建一旦開始，就不能叫停或「翻轉頭」，「到時即使超支到萬五、甚至兩萬億，香港人只能焗畀，再由我哋子孫埋單」。

政府篤數 隨時超支三成

該會計界中人表示，不少人早已指出，6,240億元人工島造價並非以付款日價格計算，立法會議員朱凱廸曾表示，以往政府計算工程開支，會列明每年因通脹升幅5%的價格調整因素，今次卻沒有，所以將這個因素計算在內，到2035年完工，工程成本隨時高達逾10,000億！更重要的是，近年政府工程因不同理由，超支如家常便飯，如高鐵工程超支逾三成、港珠澳大橋連接路超支逾五成、中環灣仔繞道超支近三成，「預佢超支三成計，明日大嶼人工島最終成本，隨時可以介乎13,000億至15,000億」，即使用政府已高估的1.1萬億元土地收益計算，「最終填唔到條數機會好大」。

更令他擔心的是，政府工程一開始就不可能叫停，即使造價不斷升，香港人只有「焗畀錢」，「仲記唔記得當日高鐵超支逾200億，成班建制派話都起咗大半，點都要畀錢起埋？梁愛詩仲發脾氣話咁炸咗佢囉！所以只要明日大嶼一開始，即使超支到萬五、甚至兩萬億，香港人只能焗畀」，他說到時這張單就要由香港平民下一代承受，「至於𠵱家力撐嘅高官同建制派已經退晒休，可能連仔女都移晒民，等你班香港人自己受」。

季陶
周一、三、五刊出

上一則
上一則
沙中綫紅磡站覆檢 四鋼筋不合格

下一則
下一則
蘋人誌：着起套中山裝乜都做到 A貨金正恩財色兼收